**斯里兰卡**的历史与更广泛的印度次大陆及周边地区的历史交织在一起，包括南亚，东南亚和印度洋地区。在斯里兰卡岛上发现的最早的人类遗骸可以追溯到大约35000年前（Balangoda
Man）。原始历史时期大致在公元3世纪开始，基于Mahavamsa，Dipavamsa和Culavamsa等编年史。岛上最早的定居文件可以在这些编年史中找到。这些编年史涵盖了公元前6世纪坦巴潘尼王国建立以来的时期。第一个斯里兰卡的阿努拉德普勒王国统治者Pandukabhaya，记录于公元前4世纪。佛教在公元前3世纪由Arhath
Mahinda（印度皇帝Ashoka的儿子）引入。阿努拉德普勒王国的第一位泰米尔统治者埃拉兰是一名入侵者，记录于公元前2世纪。

在接下来的几个世纪中，该岛被分为无数个王国，间歇性地（在CE
993-1077之间）统一在Chola统治下。斯里兰卡由从阿努拉德普勒到康提时期的181位君主统治。从16世纪开始，该国的一些沿海地区也受到葡萄牙人，荷兰人和英国人的控制。在1597年至1658年之间，该岛的大部分地区都在葡萄牙统治之下。由于荷兰人干预八十年战争，葡萄牙人在锡兰失去了财产。在康提战争之后，该岛于1815年在英国统治下统一起来。在1818年的乌瓦叛乱和1848年的马特莱叛乱中发生了针对英国的武装起义。独立最终于1948年获得批准，但直到1972年，该国仍然是大英帝国的被统治者。

1972年，斯里兰卡成为共和国的地位。
1978年颁布了一部宪法，使执行总统成为国家元首。斯里兰卡内战始于1983年，其中包括1971年和1987年至1989年的武装青年起义，其中长达25年的内战于2009年结束。

被称为Wanniyala-Aetto或Veddas的狩猎采集者仍然居住在该岛的中部，乌瓦和东北部，可能是第一批居民Balangoda男子的直系后裔。在人类从非洲传播到印度次大陆的时候，他们可能已经从大陆迁移到岛上。公元前500年左右，斯里兰卡人发展出独特的水力文明。成就包括建造古代世界最大的水库和水坝以及巨大的金字塔式Stupa（僧伽罗语中的Dāgaba）建筑。斯里兰卡文化的这一阶段可能已经看到了早期佛教的引入。

在佛经中记载的早期神话历史是指佛陀三次访问该岛以观看纳迦王，这些蛇可以随意采取人类的形式。

岛上最早存活的编年史，Dipavamsa和Mahavamsa说，在Vijaya迁徙之前，Yakkhas（恶魔崇拜者），Nagas（眼镜蛇崇拜者）和Devas（神崇拜者）的部落居住在岛上。

在Anuradhapura发现了带有Brahmi脚本和非Brahmi写作的陶器，可以追溯到公元前600年 - 这是该剧本中最古老的例子之一。

## 早期历史

斯里兰卡最早的人類文化是 Balangoda 遺址，Balangoda
Man大约在34000年前抵达该岛，并被确定为居住在洞穴中的中石器时代的狩猎采集者。其中一些洞穴，包括着名的Batadombalena和Fa-Hien
Rock洞穴（（Pahiyangala Cave））已经出土了许多由 Balangoda 人群製造的文物，这些人是目前已知目岛上最早的居民。

Balangoda
Man可能在中央山区创建了Horton平原，通过燃烧树木来捕捉游戏。然而，在公元前15000年左右发现平原上的燕麦和大麦表明农业早已在此时发展起来。

几分钟的花岗岩工具（长约4厘米），陶器，烧焦木材的残余物和粘土埋葬罐可以追溯到中石器时代的石器时代。最近在Varana Raja Maha
vihara和Kalatuwawa地区的一个洞穴周围进行的挖掘中发现了可追溯到公元前6000年的人类遗骸。

肉桂原产于斯里兰卡，早在公元前1500年就在古埃及被发现，这表明埃及与该岛居民之间的早期贸易。 Biblical Tarshish可能位于岛上。
James Emerson Tennent与Galle一起认出了Tarshish。

原始的早期铁器时代似乎已经在南印度建立了至少早在公元前1200年，如果不是更早的话（Possehl 1990; Deraniyagala
1992：734）。斯里兰卡最早的表现形式是放射性碳。公元前1000-800在锡努瑞亚的阿努拉德普勒和阿里加拉避难所（Deraniyagala
1992：709-29; Karunaratne和Adikari 1994：58; Mogren 1994：39;与Coningham
1999年证实的Anuradhapura约会）。进一步的调查很可能会推翻斯里兰卡的下边界以匹配南印度的边界。

斯里兰卡铁器时代开始的考古证据可以在阿努拉德普勒（Anuradhapura）找到，那里在公元前900年之前建立了一个大型城市定居点。该公园在公元前900年约15公顷，但到公元前700年，它已扩大到50公顷。在锡吉里亚的阿里加拉附近也发现了同一时期的类似地点。

被称为Wanniyala-Aetto或Veddas的狩猎采集者仍然居住在该岛的中部，乌瓦和东北部，可能是第一批居民Balangoda男子的直系后裔。在人类从非洲传播到印度次大陆的时候，他们可能已经从大陆迁移到岛上。公元前500年左右，斯里兰卡人发展出独特的水力文明。成就包括建造古代世界最大的水库和水坝以及巨大的金字塔式Stupa（僧伽罗语中的Dāgaba）建筑。斯里兰卡文化的这一阶段可能已经看到了早期佛教的引入。

在佛经中记载的早期神话历史是指佛陀三次访问该岛以观看纳迦王，这些蛇可以随意采取人类的形式。

岛上最早的编年史，Dipavamsa和Mahavamsa说，在Vijaya迁徙之前，Yakkhas（恶魔崇拜者），Nagas（眼镜蛇崇拜者）和Devas（神崇拜者）的部落居住在岛上。

在Anuradhapura发现了带有Brahmi脚本和非Brahmi写作的陶器，可以追溯到公元前600年 - 这是该剧本中最古老的例子之一。

## 前阿努拉德普拉时期(543–377 BCE)

巴利编年史，Dipavamsa，Mahavamsa，Thupavamsa和Chulavamsa，以及大量的石刻，\[15\]印度的Epigraphical记录，缅甸版的编年史等，提供有关斯里兰卡历史的信息。关于公元前6世纪。

Mahavamsa，由僧侣Mahanama在公元400年左右写成，使用Deepavamsa，seehalattakatha
mahavanshaya，uththaraviharatta katha，vinayatta
katha和其他可用的书面资料，与印度历史相关。事实上，阿育王皇帝的统治记录在Mahavamsa。在佛陀去世218年之后，阿育王加冕之前的Mahavamsa叙述似乎是传奇的一部分。适当的历史记录始于Vijaya及其700名追随者的到来。
H. W.
Codrington说道，“Vijaya（”征服者“）本身就是一个复合人物，有可能，甚至很可能是他的人......两个古代斯里兰卡的征服。
Vijaya是印度王子，Sinhabahu国王的长子（“有狮子的男人”）和他的妹妹Sinhasivali。这些僧伽罗族领导人都是由狮子和人类公主之间的神话联盟而诞生的。
Mahavamsa声称Vijaya与佛陀的死亡同一天降落（见Geiger的Mahavamsa序言）。
Vijaya和Kuveni（当地的统治女王）的故事让人想起希腊传说，并可能在古代原始 -
印欧语系民间故事中有共同的来源。

根据Mahavamsa的说法，Vijaya在Mahathitha（Manthota或Mannar
\[16\]）附近降落在斯里兰卡，并在Thambaparni岛（“铜色沙子”）上命名\[17\]。这个名字在托勒密的古代世界地图中得到了证实。
Mahavamsa还描述了三次访问斯里兰卡的佛陀。首先，要阻止纳迦国王和他的儿子在红宝石椅子上作战的战争。据说，在他最后一次访问时，他在Siri
Pada（“亚当峰”）上留下了他的足迹。

Gambhira Nadi是斯里兰卡第二长河的旧名称（在僧伽罗语中称为Malwatu Oya，在泰米尔语中称为Aruvi
Aru）。这条河是连接首都阿努拉德普勒和Mahathitha（现在的Mannar）的主要供应路线。这条水路被希腊和中国船只在南部丝绸之路上使用。

Mahathitha是一个古老的港口，连接斯里兰卡与印度和波斯湾。\[18\]

最新的基因测试表明，现今僧伽罗人的遗传混合物显示了僧伽罗族种群84％的强北印度遗传起源。他们的基因混合物包括72％的孟加拉语中12％的古吉拉特语和16％的泰米尔语基因。这进一步证明僧伽罗语是从公元前6世纪和3世纪迁移到岛上的雅利安人下降的\[19\]僧伽罗人认识到Vijayan
Indo - 雅利安文化和佛教，与邻国南印度的其他群体截然不同。

## 阿努拉德普拉时期(377 BCE–1017)

在阿努拉德普勒王国的早期，经济以农业为基础，早期的定居点主要靠近东部，中北部和东北部的河流，这些地区全年都有养殖所需的水。国王是国家的统治者，负责法律，军队，并且是信仰的保护者。
Devanampiya
Tissa（公元前250-210）是僧伽罗人与Maurya氏族之王的朋友。他与阿育王的联系导致了公元前247年左右Mahinda（阿育王的儿子）引入佛教。
Sangamitta（Mahinda的姐妹）通过Jambukolapattana（Sambiliturei）带来了一棵Bodhi树苗。这位国王的统治对小乘佛教和斯里兰卡至关重要。

埃拉兰（公元前205-161）是一名泰米尔国王，在杀死阿塞拉国王后统治了“Pihiti
Rata”（斯里兰卡北部的马哈威利）。在埃拉兰时期，Kelani
Tissa是Maya Rata（西南部）的次王，Kavan Tissa是Ruhuna（东南部）的地区次王。 Kavan
Tissa在Seruvila建造了Tissa Maha Vihara，Dighavapi坦克和许多神社。
Dutugemunu（公元前161-137），国王Kavan
Tissa的长子，25岁时在Mahavamsa中描述的单一战斗中击败了南印度泰米尔入侵者Elara（超过64岁）。由Dutugemunu建造的Ruwanwelisaya是一个金字塔式比例的dagaba，被认为是一个工程奇迹。

Pulahatta（或Pulahatha）是五个德拉威人中的第一个，被Bahiya废..他反过来被Panaya Mara罢免，后者被Pilaya
Mara罢免，在公元前88年由Dathika谋杀。玛拉被Valagamba I（公元前89-77）罢免，结束了泰米尔人的统治。
Mahavihara Theravada
Abhayagiri（“亲大乘”）的教义纠纷此时出现了。大藏经是在马利亚的Aluvihara的巴利写的。
Chora
Naga（公元前63-51），一名Mahanagan，被他的配偶Anula毒害，后者成为女王。女王Anula（公元前48-44），Chora
Naga和Kuda Tissa的遗，是兰卡的第一位女王。她有许多被她毒害的恋人，被Kuttakanna Tissa杀死。
Vasabha（67-111 CE），以Vallipuram金板命名，加强了Anuradhapura并建造了11辆坦克以及发布了许多法令。
Gajabahu I（114-136）入侵了Chola王国并带回了俘虏以及恢复佛牙的遗物。

一个Sangam时期的经典，Manimekalai，将第一个Pallava King的起源归咎于Manipallava的纳帕王的女儿Pilli
Valai（Pilivalai）和Chola国王Killivalavan之间的联络，其中联盟出生于王子，在沉船中失踪，发现他的脚踝周围有一个Cephalandra
Indica（Tondai）的树枝（pallava），因此被命名为Tondai-man。另一个版本称“帕拉瓦”出生于婆罗门阿什瓦塔玛与一位娜迦公主的联盟，据说在巴赫尔板块的第六节中也支持这一点，其中称“从阿什瓦塔玛出生的国王名为帕拉瓦”。\[20\]

斯里兰卡仿制4世纪罗马硬币，4-8世纪。
与古代泰米尔国家（现今的印度南部）和斯里兰卡\[21\]进行了巨大的罗马贸易，建立了贸易定居点，这些定居点在西罗马帝国灭亡后仍然存在很长时间。\[22\]

在Mahasena统治期间（274-301），上座部（Maha
Vihara）受到迫害，佛教的Mahayanan分支浮出水面。后来国王回到了Maha
Vihara。
Pandu（429）是七个Pandiyan统治者中的第一个，在455年以Pithya结束.Dhatusena（459-477）“Kalaweva”和他的儿子Kashyapa（477-495），建造了着名的sigiriya岩石宫殿，其中约700个岩石涂鸦给了瞥见古代僧伽罗语。

993年，Raja Raja
Chola派遣了一支大型的Chola军队，在北部征服了阿努拉德普勒王国，并将其加入了Chola帝国的主权。在他的儿子Rajendra
Chola统治期间，整个或大部分岛屿随后被征服并成为巨大的Chola帝国的一个省。

## 波隆纳鲁瓦时期 (1056–1232)

波隆纳鲁瓦王国是斯里兰卡第二大僧伽罗王国。它在Vijayabahu
I下的1055年持续到Lilavati统治下的1212年。波罗纳鲁瓦王国是在阿拉德拉普拉王国被拉贾拉贾一世的乔拉部队入侵后形成的，并导致了茹哈纳王国的形成，僧伽罗国王在乔拉占领期间统治了该王国。

Sadayavarman Sundara
Pandyan我在13世纪入侵斯里兰卡，并击败了斯里兰卡北部贾夫纳王国的篡位Chandrabanu。\[28\]
Sadayavarman Sundara
Pandyan我强迫Candrabhanu服从Pandyan统治并向Pandyan王朝致敬。但后来当Candrabhanu变得足够强大时，他再次入侵了Singhalese王国，但他被Sadayavarman
Sundara Pandyan的兄弟击败，我叫Veera Pandyan
I和Candrabhanu失去了生命。\[28\]在建立贾夫纳王国的Arya
Cakravarti的领导下，斯里兰卡第三次被潘迪安王朝入侵。

## 殖民时期

最早访问斯里兰卡的欧洲人是葡萄牙人。1517年，葡萄牙人建立了一个据点科伦坡，并且扩大了他们的统治至海岸地区。1592年，僧伽罗人将他们的首都搬至内陆的[康提](../Page/康提.md "wikilink")。

康提国王Rajasinghe II于1638年与荷兰人签订了一个条约，以此来摆脱葡萄牙人的控制。

在拿破仑战争期间，由于担心法国控制荷兰会使斯里兰卡归于法国，英国人于1796年略微艰难的控制了海岸地区。1802年，[亞眠和約正式确定荷兰将锡兰割让与英国](../Page/亞眠和約.md "wikilink")。1803年，英国在第一次康提战争中侵入康提王国，但是最后被击退。1815年，康提王国在第二次康提战争后被占领。斯里兰卡独立时间宣告结束。

## 独立后

斯里兰卡于1948年2月4日成为英国的自治领。1972年5月22日，斯里兰卡社会主义共和国建立。

2009年5月，斯里兰卡政府宣布击败泰米尔猛虎组织。

2010年1月，总统选举结束，Mahinda Rajapaksa获得59%的选票，击败反对派候选人Sarath Fonseka将军。

## 参考资料

[Category:亞洲各國歷史](../Category/亞洲各國歷史.md "wikilink")